﻿بیایید قبل از اینکه بیش از حد پیچیده شویم ، با پرسیدن چند سوال و ارزیابی برخی اصطلاحات و تعاریف مربوط به موضوع حفظ مد (قاعده کشش یا طول) در قرآن شروع می کنیم.

س: مد چیست؟

ج: مد به کشش شدن یک حرف در قرآن در موقعیت های مختلف اشاره دارد. این یا به صورت طبیعی یا در شرایط خاص اتفاق می افتد.

س: مد طبیعی چیست؟
الف: مد طبیعی باعث می شود که یک حرف در قرآن طولانی بخواند ، یا به این دلیل که یکی از حروف مدد به دنبال آن می آید ، یا به دلیل ماهیت آن طولانی است (خواه مکرر یا بدون آن) بدون هیچ گونه دخالت مرئی.

س: حروف مد در قرآن چیست و چه تعداد از آنها وجود دارد؟
ج: در قرآن 3 حرف مد وجود دارد. این حروف بدون حرکت و (ا و ی) هستند. این نوع کشش همان چیزی است که ما آن را مد طبیعی می نامیم.
س: مد طبیعی چیست؟
ج: اگر بعد از یک حرف مد به دلیل "ماهیت" آن ، همزه یا ساکن قابل مشاهده نباشد ، حرف مد فقط به یک نت (یا یک ثانیه)کش میگردد، آن را مد اصلی یا طبیعی می نامند. یک مثال عالی در زیر ، می بینیم که سه حرف مد دار به دنبال یکدیگر می آیند ، که منجر به مد (طبیعی) در همان کلمه می شود:
اُوتِينَا
س: سایر شرایطی که باعث طولانی شدن زمان در قرآن کریم می شود چیست؟

پاسخ: دو دسته دیگر وجود دارد. همزه ء و سکون.

س: همزه (ء) و سکون (ه) چیست؟

الف: همزه، الف دارای حرکت است: اَ ا صوت کوتاه / بدون حرکت.  لطفا توجه داشته باشید حرف مد یا یک خط که می تواند اشکال مختلفی داشته باشد، که در فصل های بعدی بررسی خواهد شد. در مورد سکون ه ، یک حرف با صوت کوتاه / بدون حرکت است.
س: آیا جزئیات دیگری در مورد سکون وجود دارد که من باید بدانم؟

پاسخ: کاملاً بله ، مواردی وجود دارد که باید در مورد آن بدانید! سکون به دو دسته تقسیم می شود: الف. سکون مداوم: این نوع سکون ثابت است حتی اگر هنگام تلاوت آیه ای از قرآن متوقف یا ادامه یابد باز هم ساکن است. نه تنها به صورت سکون در حروف ، بلکه به شکل شده دار نیز دیده می شود زیرا هر شده  حاوی یک سکون است. ب سکوت موقت: وقتی یک حرف متحرک متوقف می شود ، ساکن می شود و با سکون تلفظ می شود. این فقط هنگام توقف در انتهای آیه یا در وسط آیه اتفاق می افتد.

س: از کجا می دانم هنگام خواندن قرآن در چنین شرایط مختلف مدی ، چه اندازه باید کشش داشته باشم؟ و نام کلیه قوانین کشش چیست؟
پاسخ: دقیقاً به همین دلیل است که شما برای رعایت قانون خواندن این اقدامات لازم را انجام می دهید ، تا در هنگام خواندن معنای کلام خالق (قرآن) تغییر نکند. علاوه بر این ، ما مسلمانان از زمان نزول قرآن بر رسول خدا (ص) به مدت 1400 سال است که قرآن را به صورت شفاهی منتقل می کنیم. علاوه بر این ، قبل از پرداختن به جزئیات قوانین کشش، باید بدانید: ما برای تلفظ قرآن 7 گویش اصلی داریم که 7 قرائت یا 7 اخروف نامیده می شوند. 6 قانون مختلف کشش برای تلاوت قرآن کریم در قرآئت الاعاصم (روایات الحفص) وجود دارد که عمدتاً توسط 95٪ مسلمانان در سراسر جهان تلاوت می شود. این قوانین حیاتی است که به درستی باید رعایت گردند  ، می تواند باعث تغییر معنای کلمات خالق یکتا شود. این قوانین را می توان در دو بخش طبقه بندی کرد: مد جائز (اختیاری) و مد واجب(اجباری) ، که در زیر به عنوان MC و MV علامه گذاری شده اند. این قوانین بر اساس عوامل ایجاد کننده کشش طبقه بندی می شوند ، که در زیر تعریف می شوند (همزه ، سکون و غیره)
مد طبیعی(  /MV   1نت موسیقی یا 1 ثانیه)
  مد متصل( 4/MV نت موسیقی یا 4 ثانیه)
مد منفصل (1-6/MC نت های موسیقی   یا 1-6 ثانیه)
مد لازم (/ MV  4 موسیقی یا 4 ثانیه)
مد عارض (1-6/MC نت موسیقی   یا 1-6 ثانیه)
مد لین (1-4/MC   یا 1-6 ثانیه)
یادداشت های سریع برای یادآوری

حروف مد (ا و ی)، حروف بدون حرکت اند. حرف قبلی باید 2 ثانیه بیشتر از حد معمول باشد.

شرایط مد (الزامات): مواردی وجود دارد که مد به یک کشش بیشتر نیاز دارد. به طور خلاصه ، این حالت "وضعیت کشش طولانی" نامیده می شود و به دو شکل ظاهر می شود:

حمزه:
ساکن:
به سادگی ، این شرایط زمانی اتفاق می افتد که یکی از حروف مد "ا و ی" با ه (ساکن) یا ء (همزه) روبرو شود. وقتی فرمول بندی می کنیم: (ا یا و یا ی) + (ساکن) یا (حمزه) = معمولاً 1-6 الف کشش یا امتداد پیدا میکند. تمام شرایط در بخشهای بعدی توضیح داده خواهد شد.

موفق باشید!



